14th BCS Preliminary Question Full Solution: Bangla

01. ‘বউ কথা কও, বউ কথা কও,
       কও কথা অভিমানী
      সেধে সেধে কেঁদে কেঁদে 
      যাবে কত যামিনী’- এই কবিতাংশটুকুর কবি কে?

A. বেনজির আহমেদ
B. কাজী নজরুল ইসলাম
C. জীবনানন্দ দাস
D. শামসুর রাহমান

Correct answer: B. কাজী নজরুল ইসলাম

02. বাংলা সাহিত্যে প্রথম মুসলিম নাট্যকার রচিত নাট্যগ্রন্থ কোনটি?

A. জগৎ মোহিনী
B. বসন্ত কুমারি
C. আয়না
D. মোহিনী প্রেমপাস

Correct answer: B. বসন্ত কুমারি

03. কোন খ্যাতিমান লেখক ‘বীরবল’ ছদ্মনামে লিখতেন?

A. প্রথম নাথ বিশী
B. প্রমথ চৌধুরী
C. প্রেমেন্দ্র মিত্র
D. প্রথম নাথ বসু

Correct answer: B. প্রমথ চৌধুরী

04. ‘আমীর হামজা’ কাব্য রচনা করেন কে?

A. আলাওল
B. ফকির গরীবুল্লাহ
C. সৈয়দ হামজা
D. রেজাউদ্দৌলা

Correct answer: B.  ফকির গরীবুল্লাহ

05. কোনটি ইব্রাহিম খাঁর গ্রন্থ নয়?

A. আনোয়ার পাশা
B. ইস্তাম্বুল যাত্রীর পত্র
C. কুচবরণ কণ্যা
D. সোনার শিকল

Correct answer: C. কুচবরণ কণ্যা

06. কবি জসীমউদ্দীনের জীবনকাল কোনটি?

A. ১৯০৩-১৯৭৬ ইং
B. ১৮৮৯-১৯৬৬ ইং
C. ১৮৯৯-১৯৭৯ ইং
D. ১৯১০-১৯৮৭ ইং

Correct answer: A. ১৯০৩-১৯৭৬ ইং

07. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের ‘নির্ঝরের স্বপ্নভঙ্গ’ কবিতায় কবির উপলব্ধি হচ্ছে-

A. ভবিষ্যত বিচিত্র ও বিপুল সম্ভাবনাময়
B. বাধা-বিপত্তি প্রতিভাকে অঙ্কুরেই বিনষ্ট করে
C. প্রকৃতি বিপুল ঐশ্বর্যের অধিকারী
D. ভাঙ্গার পরেই গড়ার কাজ শুরু হয়

Correct answer: A. ভবিষ্যত বিচিত্র ও বিপুল সম্ভাবনাময়

08. বাংলা ভাষার আদি স্তরের স্থিতিকাল কোনটি?

A. দশম থেকে চতুর্দশ শতাব্দী
B. একাদশ থেকে পঞ্চদশ শতাব্দী
C. দ্বাদশ থেকে ষোড়শ শতাব্দী
D. ত্রয়োদশ থেকে সপ্তদশ শতাব্দী

Correct answer: A. দশম থেকে চতুর্দশ শতাব্দী

09. কার সম্পাদনায় ‘সংবাদ প্রভাকর’ প্রথম প্রকাশিত হয়?

A. প্রমথ নাথ চৌধুরী
B. ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত
C. প্যারীচাঁদ মিত্র
D. দীনবন্ধু মিত্র

Correct answer: B. ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত

10. ‘রাবণের চিতা’ বাগধারা টির অর্থ কী?

A. অনিষ্ট ইষ্ট লাভ
B. চির অশান্তি
C. অরাজক দেশ
D. সামান্য কিছু নিয়ে ঝগড়া

Correct answer: B.  চির অশান্তি

11. মৌলিক শব্দ কোনটি?

A. গোলাপ
B. শীতল
C. নেয়ে
D. গৌরব

Correct answer: A. গোলাপ

12. যার কোন মূল্য নেই,তাকে বাগধারা দিয়ে প্রকাশ করলে কোনটা হয়?

A. ডাকাবুকা
B. তুলসী বনের বাঘ
C. তামার বিষ
D. ঢাকের বাঁয়া

Correct answer: D. ঢাকের বাঁয়া

13. বাংলা লিপির উৎস কী?

A. সংস্কৃত লিপি
B. চীনা লিপি
C. আরবি লিপি
D. ব্রাহ্মী লিপি

Correct answer: D. ব্রাহ্মী লিপি

14. কোনটি বিশেষণ বাচক শব্দ?

A. জীবন
B. জীবনী
C. জীবিকা
D. জীবাণু

Correct answer: B. জীবনী

15. বর্ন হচ্ছে-

A. শব্দের ক্ষুদ্রতম অংশ
B. একসঙ্গে উচ্চারিত হত্তয়া শব্দগুচ্ছ
C. ধ্বনি নির্দেশক প্রতিক
D. ধ্বনির রুপ

Correct answer: C. ধ্বনি নির্দেশক প্রতিক

16. জাতিবাচক বিশেষ্যের দৃষ্টান্ত-

A. সমাজ
B. পানি
C. মিছিল
D. নদী

Correct answer: D. নদী

17. কোন প্রবচনটি ‘হতভাগ্য’ অর্থে ব্যবহৃত?

A. আট কপালে
B. উড়নচন্ডী
C. ছা-পোষা
D. ভূশন্ডির কাক

Correct answer: A. আট কপালে

18. যৌগিক বাক্যের অন্যতম গুণ কি?

A. একটি জটিল ও একটি সরল বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন
B. একটি সংযুক্ত ও একটি বিযুক্ত বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন
C. দুটি সরল বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন
D. দুটি মিশ্র বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন

Correct answer: C. দুটি সরল বাক্যের সাহায্যে বাক্য গঠন

19. বাংলা সাহিত্যে ‘ভোরের পাখি’ বলা হয় কাকে?

A. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর
B. বিহারীলাল চক্রবর্তী
C. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর
D. রাজশেখর বসু

উত্তরঃ B. বিহারীলাল চক্রবর্তী

20. কোন বানানটি শুদ্ধ?

A. বিভীষিকা
B. বিভিষীকা
C. ভীভিষিকা
D. বীভিষীকা

উত্তরঃ A. বিভীষিকা

14th BCS Preliminary Question Full Solution: English

21. The walls of our house have been painted ___green.

A. by
B. in
C. with
D. no preposition

Correct answer: d. no preposition

22. A speech full of too many words is-

A. A big speech
B. Maiden speech
C. An unimportant speech
D. A verbose speech

Correct answer: D. A verbose speech

23. To meet trouble half way means-

A. To be puzzled
B. To get nervous
C. To be disappointed
D. To bear up

Correct answer: A. To be puzzled

24. What is the meaning of the idiom ‘a round dozen’?

A. A full dozen
B. A little less than a dozen
C. A little more than a dozen
D. Round about a dozen

Correct answer: A. A full dozen

25. You should show good manners in the company of young ladies. -Which is the appropriate phrase for the underlined expression above?

A. Behave gently
B. Practice manners
C. Behave yourself
D. Do not talk rudely

Correct answer: A. Behave gently

26. Trying unitedly we were able to have our project approved ‘against’ strong oppositions. which of the following says nearly the same as ‘against’ above?

A. In the wake of
B. In the guise of
C. In the plea of
D. In the teeth of

Correct answer: D. In the teeth of

27. Not many people can commit such a heinous crime ‘in cold blood’. What does the quoted idiom mean?

A. In cool brain and calculated thought
B. So patiently and thoughtfully
C. So impatiently and thoughtlessly
D. Stirred by sudden emotion

Correct answer: A. In cool brain and calculated thought

28. People who assume that no evil can befall them are foolishly-

A. Ardent
B. Complacent
C. confident
D. apprehensive

Correct answer: B. Complacent

29. One who unduly forwards in rendering services for others is not generally liked in society- Which of the following words represents truly the character of the person mentioned here?

A. Benevolent
B. Official
C. Officious
D. Bureaucratic

Correct answer: C. Officious

30. The second anniversary celebration of our college will be held on December,15. which of the following is the correct phrase for ‘will be held’?

A. takes off
B. comes off
C. will bring about
D. will come round

Correct answer: B. comes off

31. ‘Dog day’ means-

A. a period of being carefree
B. a period of having youthful flings
C. a period of misfortune
D. hot weather

Correct answer: D. hot weather

32. What kind of man is quite the opposite type of “supercilious”?

A. Affable
B. Haughty
C. Disdainful
D. Wicked
Correct answer: A. Affable

33. How many eggs have your hens ___ this month?

A. lain
B. laid
C. lay
D. lied

Correct answer: B. laid

34. Can you tell me where ___? Which of the following of the best clause in the above sentence?

A. Does Mr. Ali live
B. Mr. Ali doesn’t live
C. Mr. Ali lives
D. Lives Mr. Ali

Correct answer: C. Mr. Ali lives

35. Now-a-days many villages are lit ___ Electricity. Which is the correct preposition in the above blank?

A. with
B. by
C. from
D. on

Correct answer: A. with

36. What is the full name of the great American short story writer O’Henry?

A. Walt Whitman
B. Mark Twain
C. William Sydney Porter
D. None of the above

উত্তরঃ C. William Sydney Porter

37. The invention of computer has ‘turned over a new leaf’ in the history of modern technology, which of the following nearest in meaning to the italicized idiom above?

A. Created a new history
B. Opened a new chapter
C. Created a sensation
D. Began a new civilization

উত্তরঃ B. Opened a new chapter

38. The condition of most slum dwellers is (so miserable that it can not be described in words). -Which is the best phrase for the best phrase for the underlined expression above?

A. Beggars description
B. Cuts to the quick
C. Boils down to this
D. Keeps open house

উত্তরঃ A. Beggars description

39. Paradise lost attempted to-

A. Justify the ways of god to men
B. Justify the ways of man to god
C. Show that the satan and god have equal power
D. Explain why god and evil are necessary

উত্তরঃ A. Justify the ways of god to men

40. What is the meaning of ‘soft soap’?

A. To speak high to others
B. To speak ill of others
C. Flatter for self motives
D. To recognize other good deeds

উত্তরঃ C. Flatter for self motives

14th BCS Preliminary Question Full Solution: Bangladesh Affairs

41. ঘোড়াশাল সার কারখানার উৎপাদিত সারের নাম কি?

A. টি এস পি
B. ইউরিয়া
C. পটাশ
D. অ্যামোনিয়া

Correct answer: B. ইউরিয়া

42. জমি থেকে খাজনা আদায় আল্লাহর আইনের পরিপন্থী- এটি কার ঘোষণা?

A. তিতুমির
B. ফকির মজনু শাহ
C. দুদু মিয়া
D. হাজী শরীয়তুল্লাহ

Correct answer: C. দুদু মিয়া

43. ১৯৫২ সালের তৎকালীন ভাষা আন্দোলন কিসের জন্ম দিয়েছিল?

A. এক রাজনৈতিক মতবাদের
B. এক সাংস্কৃতিক আন্দোলনের
C. এক নতুন জাতীয় চেতনার
D. এক নতুন সমাজ ব্যবস্থার

Correct answer: C. এক নতুন জাতীয় চেতনার

44. ‘ছিয়াত্তরের মন্বন্তর’ নামক ভয়াবহ দুর্ভিক্ষ কত সালে ঘটে?

A. বাংলা ১০৭৬
B. বাংলা ১১৭৬
C. বাংলা ১৩৭৬
D. ইংরেজি ১৮৭৬

Correct answer: B. বাংলা ১১৭৬

45. বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের জেলা কোনটি?

A. ঠাকুরগাও
B. দিনাজপুর
C. পঞ্চগড়
D. লালমনির হাট

উত্তরঃ C. পঞ্চগড়

46. দহগ্রাম ছিটমহল কোন জেলায় অবস্থিত?

A. কুড়িগ্রাম
B. নীলফামারি
C. লালমনির হাট
D. পঞ্চগড়

উত্তরঃ C. লালমনির হাট

47. পুনর্ভবা, নাগর, কুলিখ ও টাঙ্গন কোন নদীর উপনদী?

A. বরাল
B. কুমার
C. ভৈরব
D. মহানন্দা

উত্তরঃ D. মহানন্দা

48. চন্দ্রঘোনা কাগজ কলের কাঁচামাল কি?

A. আখের ছোবড়া
B. বাঁশ
C. জারুল গাছ
D. নল-খাগড়া

Correct answer: B. বাঁশ

49. যমুনা নদী কোথায় পতিত হয়েছে?

A. বঙ্গোপসাগর
B. পদ্মা
C. ব্রহ্মপুত্র
D. মেঘনা

উত্তরঃ B. পদ্মা

50. বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার ডিজাইনার কে?

A. কামরুল হাসান
B. জয়নুল আবেদিন
C. হাসেম খান
D. হামিদুর রহমান

উত্তরঃ A. কামরুল হাসান

14th BCS Preliminary Question Full Solution

51. বাংলাদেশের লোকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত?

A. সোনারগাঁ
B. রাজশাহী
C. ময়নামতি
D. ঢাকা

উত্তরঃ A. সোনারগাঁ

52. জাতীয় স্মৃতিসৌধের স্থপতি কে?

A. তানভীর কবির
B. হামিদুর রহমান
C. মাযহারুল ইসলাম
D. মঈনুল হোসেন

উত্তরঃ D. মঈনুল হোসেন

53. দক্ষিন তালপট্টি দীপ কোন নদীর মোহনায় অবস্থিত?

A. ভৈরব
B. রূপসা
C. বলেশ্বর
D. হাড়িয়াভাঙ্গা

উত্তরঃ D. হাড়িয়াভাঙ্গা

54. বীর শ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানের পদবী কি ছিল?

A. সিপাহী
B. ল্যান্স নায়েক
C. হাবিলদার
D. ক্যাপ্টেন

উত্তরঃ A. সিপাহী

55. বাংলাদেশের প্রধান জাহাজ নির্মাণ কারখানা কোথায় অবস্থিত?

A. নারায়ণগঞ্জ
B. কক্সবাজার
C. চট্টগ্রাম
D. খুলনা

Correct answer: D. খুলনা

56. নিচের কোন বাংলাদেশীয় উপজাতির পারিবারিক কাঠামো পিতৃতান্ত্রিক?

A. গারো
B. সাঁওতাল
C. খাসিয়া
D. মারমা

Correct answer: D. মারমা

57. কোন ব্যাংক বাংলাদেশের দরিদ্রতম জনগোষ্ঠী কে ঋণ দিয়ে দেশে বিদেশে সুনাম কুড়িয়েছে?

A. কৃষি ব্যাংক
B. গ্রামীণ ব্যাংক
C. সমবায় ব্যাংক
D. ইসলামী ব্যাংক

Correct answer: B. গ্রামীণ ব্যাংক

58. মুজিবনগরে কোন তারিখে স্বাধীনতা ঘোষণা করা হয়েছিল?

A. ২৬ মার্চ,১৯৭১
B. ১০ এপ্রিল,১৯৭১
C. ৬ সেপ্টেম্বর,১৯৭১
D. ১০ নভেম্বর,১৯৭১

Correct answer: B. ১০ এপ্রিল,১৯৭১

59. বাংলাদেশর সংবিধান সর্বপ্রথম কোন তারিখে গণপরিষদে উত্থাপিত হয়?

A. ১২ অক্টোবর,১৯৭২
B. ১৬ ডিসেম্বর,১৯৭২
C. ২৬ মার্চ,১৯৭৩
D. ১৬ ডিসেম্বর,১৯৭৪

Correct answer:  A. ১২ অক্টোবর,১৯৭২

 

14th BCS Preliminary Question Full Solution: International Affairs

60. প্রতি বছর অক্টোবর মাসের কোন দিন বিশ্ব প্রতিবেশ দিবস(World habitat day) পালিত হয়?

A. প্রথম সোমবার
B. দ্বিতীয় সোমবার
C. তৃতীয় সোমবার
D. চতুর্থ সোমবার

Correct answer: A. প্রথম সোমবার

61. কোনটি জাতিসংঘের বহুমুখী কারীগরী ও প্রাক বিনিয়োগ সহযোগীতা বাস্তবায়নের সর্ববৃহৎ মাধ্যম?

A. UNV
B. DTCD
C. UNDP
D. UNFPA

উত্তরঃ C. UNDP

62. পপি উৎপাদনের ক্ষেত্রে কোন দেশ গুলোকে ‘গোল্ডেন ট্রায়াঙ্গেল’ বলা হয়?

A. মায়ানমার, থাইল্যান্ড, চীন
B. মায়ানমার, থাইল্যান্ড, লাওস
C. মায়ানমার, থাইল্যান্ড, কম্বোডিয়া
D. ইরান, আফগানিস্তান, পাকিস্তান

Correct answer:B.  মায়ানমার, থাইল্যান্ড, লাওস

63. তাসখন্দ চুক্তি কখন স্বাক্ষরিত হয়?

A. ১৯৬৫ সালের ৬ সেপ্টেম্বর
B. ১৯৬৫ সালের ১০ ডিসেম্বর
C. ১৯৬৬ সালের ১০ জানুয়ারী
D. ১৯৬৬ সালের ৩০ জানুয়ারী

Correct answer: C. ১৯৬৬ সালের ১০ জানুয়ারী

64. বিশ্বখ্যাত মোনালিসা চিত্রটির চিত্রকর কে?

A. মাইকেল এঞ্জেলো
B. লিওনার্দো দ্যা ভিঞ্চি
C. পাবলো পিকাশো
D. ভ্যাণগগ

Correct answer: B. লিওনার্দো দ্যা ভিঞ্চি

65. কোন দেশটি আরব লীগের অর্ন্তভুক্ত নয়?

A. জর্ডান
B. লেবানন
C. ইরান
D. বাহরাইন

Correct answer: C. ইরান

14th BCS Preliminary Question Full Solution

66. কোনটি দক্ষিণ এশিয়ার রাজনৈতিক ক্ষেত্রে সবচেয়ে কম সংশ্লিষ্ট বিষয়?

A. ধর্ম
B. জাতি
C. সংস্কৃতি
D. ভাষা

Correct answer: C. সংস্কৃতি

67. জার্মানি ব্যাতিরেকে কোন দেশের প্রায় সকল নাগরিক জার্মান ভাষায় কথা বলে?

A. সুইজারল্যান্ড
B. পোল্যান্ড
C. অস্ট্রিয়া
D. ডেনমার্ক

Correct answer: C. অস্ট্রিয়া

68. রাজিব গান্ধীকে হত্যার জন্য বোমা বহন কারী আত্নঘাতী মহিলার নাম কি?

A. ধানু
B. নাথু
C. থানু
D. আনু

Correct answer: A. ধানু

[নোট: রাজিব গান্ধীকে হত্যার জন্য বোমা বহন কারী আত্নঘাতী তামিল মহিলার প্রকৃত নাম তেনমুলি রাজারত্নম ওরফে ধানু]

69. কোনটি বিশ্বব্যাংকের অঙ্গ প্রতিষ্ঠান নয়?

A. IBRD
B. IDA
C. IMF
D. IFC

Correct answer: C. IMF

70. কোনটি ‘ওআইসি’(OIC) এর অংগ সংস্থা নয়?

A. আন্তর্জাতিক ইসলামী আদালত
B. সাধারণ সচিবালয়
C. ইসলামী উন্নয়ণ ব্যাংক
D. ইসলামী বাণিজ্য উন্নয়ন কেন্দ্র

Correct answer: D. ইসলামী বাণিজ্য উন্নয়ন কেন্দ্র

71. কখন থেকে এশিয়া উন্নয়ন ব্যাংকের লেনদেন শুরু হয়?

A. ১৯৬৫
B. ১৯৬৬
C. ১৯৬৭
D. ১৯৬৮

Correct answer: B. ১৯৬৬

14th BCS Preliminary Question Full Solution

72. কমনওয়েলথের কোন দেশটি যুক্তরাজ্যর রাজা ও রাণীকে তাদের রাষ্ট্র প্রধান হিসেবে স্বীকার করে?

A. অষ্ট্রেলিয়া
B. কানাডা
C. সাইপ্রাস
D. মরিশাস

Correct answer: A. অষ্ট্রেলিয়া

73. দক্ষিণ কোরিয়ার মুদ্রার নাম কি?

A. উয়েন
B. পেসো
C. ইউয়ান
D. উয়ন

Correct answer: D. উয়ন

74. গ্লাসনস্ত এর অর্থ কি?

A. সমাজতন্ত্রের পরিবর্তে গনতন্ত্র প্রতিষ্ঠা
B. সমাজতন্ত্রের সংগঠন
C. সমাজতন্ত্র ও গনতন্ত্রের মধ্যে সামঞ্জস্য বিধান
D. খোলামেলা আলোচনা

উত্তরঃ D. খোলামেলা আলোচনা

75. ১৯৯৭ সালে এশিয়ার কোন রাষ্ট্রে একদেশ দুই পদ্ধতি নীতি চালু হয়?

A. ভিয়েতনাম
B. মঙ্গোলিয়া
C. গণচীন
D. লাওস

উত্তরঃ C. গণচীন

76. এশিয়ার যুক্তরাষ্ট্রের পররাষ্ট্রনীতির মূল ভিত্তি কি?

A. আসিয়ান জোটকে সমার্থন করা
B. দক্ষিন কোরিয়াকে রক্ষা করা
C. ভিয়েতনামকে দমন করা
D. জাপানকে সাহায্য করা

উত্তরঃ A. আসিয়ান জোটকে সমার্থন করা

77. ভারতীয় জনতা পার্টির মতে অধিকৃত কাশ্মীরীদের সংগ্রামের একমাত্র সমাধান হচ্ছে-

A. পাকিস্তানের সাথে যোগ দিতে না দিয়ে স্বাধীন রাষ্ট্রে পরিনত করা
B. সংবিধান থেকে কাশ্মিরের বিশেষ মর্যাদা প্রত্যাহার করা
C. সিমলা চুক্তি অনুযায়ী সমস্যার সমাধান করা
D. জাতিসংঘের সিদ্ধান্ত অনুযায়ী গনভোট অনুষ্ঠান

উত্তরঃ B. সংবিধান থেকে কাশ্মিরের বিশেষ মর্যাদা প্রত্যাহার করা

78. ইরাক-ইরান যুদ্ধ বিরতি তদারকিতে অংশগ্রহনকারী জাতিসংঘ বাহিনীর সংক্ষিপ্ত নাম কি?

A. UNFICYP
B. UNIIMOG
C. UNGOMOP
D. UNIMAG

উত্তরঃ B. UNIIMOG

79. ক্যাটালন কোন দেশের ভাষা?

A. স্পেন
B. বেলজিয়াম
C. নাইজেরিয়া
D. মঙ্গোলিয়া

উত্তরঃ A. স্পেন

14th BCS Preliminary Question Full Solution: Mathematics

80. 1/2{(a+b)2+(a-b)2}= কত?

A. a2+b2

B. a2-b2

C. {a2+b2}/2-{a2-b2}/2

D. (a+b)2+(a-b2)

Correct answer: A. a2+b2

81. শতকরা ৫ টাকা হার সুদে ২০ বছরে সুদে-আসলে ৫০,০০০ টাকা হলে মূলধন কত?

A. ২০,০০০ টাকা
B. ২৫,০০০ টাকা
C. ৩০,০০০ টাকা
D. ৩৫,০০০ টাকা

Correct answer: B. ২৫,০০০ টাকা

82. দুই অঙ্ক বিশিষ্ট একটি সংখ্যার এককের অঙ্ক দশকের অঙ্ক অপেক্ষা তিন বেশী। সংখ্যাটি উহার অংকদ্বয়ের সমষ্টির তিনগুন অপেক্ষা ৪ বেশী। সংখ্যাটি কত?

A. ৪৭
B. ৩৬
C. ২৫
D. ১৪

Correct answer: C. ২৫

83. এক গোয়ালা তার n সংখ্যক গাভীকে চার পুত্রের মধ্যে নিম্নলিখিত ভাবে বন্টন করে দিল। প্রথম পুত্রকে ১/২ অংশ, দ্বিতীয় পুত্রকে ১/৪ অংশ, তৃতীয় পুক্রকে ১/৫ অংশ এবং বাকি ৭ টি গাভী চতুর্থ পুত্রকে দিল। ঐ গোয়ালার গাভীর সংখ্যা কত?

A. ১০০
B. ১৪০
C. ১৮০
D. ২০০

Correct answer: B. ১৪০

84. এক কুইন্টাল ওজনে কত কিলোগ্রাম হয়?

A. ১ কিলোগ্রাম
B. ১০কিলোগ্রাম
C. ১০০ কিলোগ্রাম
D. ১০০০ কিলোগ্রাম

Correct answer: C. ১০০ কিলোগ্রাম

85. একটি ঘড়িতে ৬ টার ঘন্টাধ্বণি ঠিক ৬ টায় শুরু করে বাজতে ৫ সেকেন্ড সময় লাগে। ঐ ঘড়িতে ১২ টার ঘন্টাথ্বনি বাজতে কত সেকেন্ড সময় লাগবে? (ঘন্টাথ্বনি সমান সময় ব্যবথানে বাজে)

A. ১১ সেকেন্ড
B. ১০ সেকেন্ড
C. ১২ সেকেন্ড
D. ১০.৫ সেকেন্ড

Correct answer: B. ১০ সেকেন্ড

86. ১৮ ফুট উঁচু একটি খুঁটি এমনভাবে ভেঙে গেল যে ভাঙা অংলটি বিচ্ছিন্ন না হয়ে ভূমির সাথে ৩০০ কোণে স্পর্শ করলো খুঁটিটি মাটি থেকে কত ফুট উঁচুতে ভেঙে গিয়েছিল?

A. ১২ ফুট
B. ৯ ফুট
C. ৬ ফুট
D. ৩ ফুট

Correct answer: C. ৬ ফুট

87. কোনটি সামন্তরিকের ক্ষেত্রফল নির্ণয়ের সূত্র?

A. দৈর্ঘ্য X প্রস্থ
B. ভূমিXউচ্চতা
C. 2(দৈর্ঘ্য+প্রস্থ)
D. 1/2 (ভূমিXউচ্চতা)

উত্তরঃ B. ভূমিXউচ্চতা

88. am.an=am+n কখন হবে?

A. m ধনাত্মক হলে
B. n ধনাত্মক হলে
C. m ধনাত্মক ও n ঋণাত্মক হলে
D. m ও n ধনাত্মক হলে

উত্তরঃ D. m ও n ধনাত্মক হলে

89. সমকোনী ত্রিভুজের সমকোন সংলগ্ন বাহুদ্বয় যথাক্রমে ৩ ও ৪ সেমি হলে উহার অতিভুজের মান কত?

A. ৬ সেমি
B. ৭ সেমি
C. ৫ সেমি
D. ৮ সেমি

উত্তরঃ C. ৫ সেমি

90. একটি আয়তকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য ২০% বৃদ্ধি ও প্রস্থ ১০% হ্রাস করা হলে, ক্ষেত্রফলের শতকরা কত পরিবর্তন হবে?

A. ১০৮% বৃদ্ধি
B. ৮% বৃদ্ধি
C. ৮% হ্রাস
D. ১০৮% হ্রাস

উত্তরঃ C. ৮% হ্রাস

14th BCS Preliminary Question Full Solution: General Science

91. কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে কম?

A. শূণ্যতায়
B. তরল পদার্থে
C. বায়বীয় পদার্থে
D. কঠিন পদার্থে

Correct answer: C. বায়বীয় পদার্থে

92. দৃশ্যমান বর্ণালীর ক্ষুদ্রতম তরঙ্গ দৈর্ঘ্য কোন রং এর আলোর?

A. লাল
B. সবুজ
C. নীল
D. বেগুনি

Correct answer: D. বেগুনি

93. কিসের সাহায্যে সমুদ্রের গভীরতা নির্ণয় করা হয়?

A. প্রতিফলন
B.প্রতিধ্বনি
C. প্রতিসরণ
D. প্রতিসরাঙ্ক

Correct answer: B. প্রতিধ্বনি

94. ‘এভিকালচার’ বলতে কি বোঝায়?

A. উড্ডয়ন সংক্রান্ত বিষয়াদী
B. পাখি পালন বিষয়াদি
C. বাজ পাখি পালন বিষয়াদি
D. উড়োজাহাজ ব্যবস্হাপনা

Correct answer: B. পাখি পালন বিষয়াদি

95. কোন রংয়ের কাপে চা তাড়াতাড়ি ঠান্ডা হয়?

A. সাদা
B. কালো
C. লাল
D. ধূসর

Correct answer: B. কালো

96. বজ্রপাতের সময় আপনি নিজের গাড়িতে করে যাচ্ছেন। নিজেকে সুরক্ষিত রাখার জন্য আপনি কোন উপায়টি গ্রহণ করবেন?

A. গাড়ির মধ্যেই বসে থাকবেন
B. কোন গাছের তলায় আশ্যয় নিবেন
C. বাইরে এসে মাটিতে উপুড় হয়ে শুয়ে পড়বেন
D. বাইরে এসে আকাশের দিকে মুখ করে দাড়িয়ে থাকবেন

Correct answer: C. বাইরে এসে মাটিতে উপুড় হয়ে শুয়ে পড়বেন

97. কোথায় সাতার কাটা সহজ?
A. পুকুরে
B. বিলে
C. নদীতে
D. সাগরে

Correct answer: D. সাগরে

98. সাধারন বৈদ্যুতিক বাল্বের ভিতরে কি গ্যাস সাধারণত ব্যবহার করা হয়?

A. নাইট্রোজেন
B. হিলিয়াম
C. নিয়ন
D. অক্সিজেন

Correct answer: A. নাইট্রোজেন

99. রেলওয়ে স্টেশনে আগমনরত ইঞ্জিনে বাঁশি বাজাতে থাকলে প্লাটফর্মে দাড়ান ব্যাক্তির কাছে বাঁশীর কম্পনাঙ্ক-

A. আসলের সমান হবে
B. আসলের চেয়ে বেশী হবে
C. আসলের চেয়ে কম হবে
D. আসল গতির সাথে সম্পর্কযুক্তভাবে কমে যাবে

Correct answer: B. আসলের চেয়ে বেশী হবে

100. বাংলাদেশর মৎস্য আইনে কত সে.মি কত দৈর্ঘ্যর রুই মাছের পোনা মারা নিষেধ?

A. ১৮ সে.মি
B. ২০ সে.মি
C. ২৩ সে.মি
D. ২৫ সে.মি

Correct answer: C. ২৩ সে.মি
