17th BCS Preliminary Question Full Solution

01. বাংলাদেশে প্রথম চায়ের চাষ আরম্ভ হয়–
A. সিলেটের মালনীছড়ায়
B. পার্বত্য চট্টগ্রামের খাগড়াছড়িতে
C. সিলেটের জাফলং
D. সিলেটের তামাবিলে
Correct answer: A.  সিলেটের মালনীছড়ায়

02. কোন খ্যাতিমান লেখক ‘বীরবল’ ছদ্মনামে লিখতেন?
A. প্রথম নাথ বিশী
B. প্রমথ চৌধুরী
C. প্রেমেন্দ্র মিত্র
D. প্রথম নাথ বসু

Correct answer: B. প্রমথ চৌধুরী

03. হিন্দি ‘পদুমাবৎ’ এর অবলম্বনে ‘পদ্মাবতী’ কাব্যের রচয়িতা-
A. দৌলত উজীর বাহরাম খান
B. সৈয়দ সুলতান
C. আব্দুল করিম সাহিত্যবিশারদ
D. আলাওল

Correct answer: D. আলাওল

04. ‘তত্ত্ববোধিনী পত্রিকা’ প্রথম প্রকাশিত হয়-
A. ১৮৪১ সালে
B. ১৮৪২ সালে
C. ১৮৫০ সালে
D. ১৮৪৩ সালে
Correct answer: D. ১৮৪৩ সালে

05. যে ছন্দের মূল পর্বের মাত্রা সংখ্যা চার, তাকে বলা হয়-
A. স্বরবৃত্ত
B. পয়ার
C. মাত্রাবৃত্ত
D. অক্ষরবৃত্ত

Correct answer: A. স্বরবৃত্ত

06. ‘সিরাজাম মুনীরা’ কাব্যের রচয়িতার নাম-
A. তালিম হোসেন
B. ফররুখ আহমদ
C. গোলাম মোস্থফা
D. আবুল হোসেন

Correct answer: B. ফররুখ আহমদ

07. ‘আমার সন্তান যেন থাকে দুধে ভাতে’ লাইনটি নিন্মোক্ত একজনের কাব্যে পাওয়া যায়-
A. মুকুন্দুরাম চক্রবর্তী
B. ভারতচন্দ্র রায়
C. মদনমোহন তর্কালংকার
D. কামিনী রায়

Correct answer: B. ভারতচন্দ্র রায়

08. ‘কেউ মালা, কেউ তসবি গলায়, তাইতো জাত ভিন্ন বলায়’ এ পঙক্তিটি নিচের একজনের লেখা-
A. লালন শাহ্
B. সিরাজ সাঁই
C. মদন বাউল
D. পাগলা কানাই

Correct answer: A. লালন শাহ্

09. ”মধুরচেয়ে আছে মধুর সে আমার এই দেশের মাটি আমার দেশের পথের ধুলা খাঁটি সোনার চেয়ে খাঁটি” । কবিতার এই অংশবিশেষের রচিয়তা–
A. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর
B. মোহাম্মদ মনিরুজ্জামান
C. সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত
D. নির্মেলেন্দু গুণ

Correct answer: C. সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত

10. ১৯৯৪ সালে যে প্রবন্ধকার বাংলা একাডেমি পুরষ্কার পেয়েছেন-
A. হুমায়ূন আজাদ
B. আহমদ রফিক
C. ওয়াকিল আহমদ
D. আবদুল মতিন খান
Correct answer: C. ওয়াকিল আহমদ

17th BCS Preliminary Question Full Solution
11. বাংলা ভাষায় প্রথম কাব্য সংকলন ‘চর্যাপদ’ এর আবিষ্কারক-
A. ডঃ সুকুমার সেন
B. ডঃ মুহাম্মাদ শহীদুল্লাহ
C. ডঃ সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়
D. হরপ্রসাদ শাস্রী

Correct answer: D. হরপ্রসাদ শাস্রী

12. বাংলা ভাষার উদ্ভব হয়েছে নিম্মোক্ত একটি ভাষা থেকে–
A. সংস্কৃত
B. পালি
C. প্রাকৃত
D. অপভ্রংশ

Correct answer: প্রাকৃত

13. একটি সোনার গহনার ওজন ১৬ গ্রাম। এতে সোনা ও তামার অনুপাত ৩ ∶ ১, এতে কী পরিমাণ সোনা মেশালে অনুপাত ৪ ∶ ১ হবে?
A. ১২ গ্রাম
B. ৬ গ্রাম
C. ৩ গ্রাম
D. ৪ গ্রাম

Correct answer: D. ৪ গ্রাম

14. নিচের কোন ক্ষুদ্রতম সংখ্যাকে ৩, ৫ ও ৬ দ্বারা ভাগ করলে ভাগশেষ ১ হবে?
A. ৭১
B. ৪১
C. ৩১
D. ৩৯

Correct answer: C. ৩১

15. দুটি সংখ্যার গ.সা.গু, বিয়োগফল এবং ল.সা.গু যথাক্রমে ১২, ৬০, এবং ২৪৪৮। সংখ্যা দুটি কত?
A. ১০৮, ১৪৪
B. ১১২, ১৪৮
C. ১৪৪, ২০৮
D. ১৪৪, ২০৪

Correct answer: D. ১৪৪, ২০৪

16. (১২৫/২৭)^-২/৩ –এর সহজ প্রকাশ-
A. ৩/২৫
B. ৫/২০
C. ৯/২৫
D. ৩/২০

Correct answer: C. ৯/২৫

17. একটি কাঠের টুকরার দৈর্ঘ্য আরেকটি টুকরার দৈর্ঘ্যের ৩ গুন। টুকরো দুটি সংযুক্ত করা হলে সংযুক্ত টুকরাটির দৈর্ঘ্য ছোট টুকরার চেয়ে কত গুন বড় হবে?
A. ৩ গুন
B. ৪ গুন
C. ৫ গুন
D. ৮ গুন

Correct answer: B. ৪ গুন

18. ঢাকা ও চট্টগ্রাম এই দুটি স্টেশন থেকে প্রতি ঘণ্টায় একটা ট্রেন এক স্টেশন থেকে অন্য স্টেশনের দিকে যাত্রা করে। সব ট্রেনগুলোই সমান গতিতে চলে এবং গন্তব্যস্থলে পৌছাতে প্রত্যেক ট্রেনের ৫ ঘণ্টা সময় লাগে। এক স্টেশন থেকে অন্য স্টেশনে পৌঁছান পর্যন্ত একটা ট্রেন কয়টা ট্রেনের দেখা পাবে?
A. ১২
B. ৮
C. ১০
D. ১১

Correct answer: ১০

19. Natural protein এর কোড নাম–
A. protein – P53
B. Protien – P51
C. Protien – P49
D. Protien – P54

Correct answer: Protien – P49

20. ল্যাপটপ কী?
A. ছোট কুকুর
B. পর্বতারোহণ সামগ্রী
C. বাদ্যযন্ত্র
D. ছোট কম্পিউটার

Correct answer:  ছোট কম্পিউটার

17th BCS Preliminary Question Full Solution
21. বাংলাদেশের একটি জীবন্ত জীবাশ্মের নাম-
A. স্নো লোরিস
B. রাজ কাঁকড়া
C. গণ্ডার
D. পিপীলিকাভুক ম্যানিস

Correct answer: B. রাজ কাঁকড়া

22. বায়ুমণ্ডলে চাপের ফলে ভূ-গর্ভস্থ পানি লিফট পাম্পের সাহায্যে সর্বোচ্চ যে গভীরতা থেকে উঠানো যায়-
A. ১ মিটার
B. ১০ মিটার
C. ১৫ মিটার
D. ৩০ মিটার

Correct answer: B. ১০ মিটার

23. টুথপেস্টের প্রধান উপাদান কি?
A. জেলি ও মশলা
B. ভোজ্য তেল ও সোডা
C. সাবান ও পাউডার
D. ফ্লোরাইড ও ক্লোরোফিল

Correct answer: C. সাবান ও পাউডার

24. পানির ছোট ফোঁটা পানির যে গুনের জন্য গোলাকৃতি হয়-
A. আদ্রতা
B. স্থিতিস্থাপকতা
C. প্লবতা
D. পৃষ্টটান

Correct answer: D. পৃষ্টটান

25. মুক্তা হলো ঝিনুকের-
A. খোলসের টুকরা
B. চোখের মণি
C. প্রদাহের ফল
D. জমাট হরমোন

Correct answer: C. প্রদাহের ফল

26. ‘আকোয়া রেজিয়া’ বলতে বোঝায়-
A. কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লরিক এসিডের মিশ্রণ
B. কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড
C. কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিড
D. কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড এবং কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিডের মিশ্রণ

Correct answer: A. কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লরিক এসিডের মিশ্রণ

27. To read between the lines-
A. to concentrate
B. to suspect
C. to read carefully
D. to grasp the hidden meaning

Correct answer: D. to grasp the hidden meaning

28. ‘Razzmatazz’ means:
A. A musical instrument
B. A well-planned programme
C. A noisy activity
D. A musical activity
Correct answer: C. A noisy activity

29. The best passive form of the sentence: ‘we don’t like idle people’–
A. We are not liked by idle people
B. Idle people are not like us
C. Idle people are not liked by us
D. Idle people are not of our liking

Correct answer: C. Idle people are not liked by us

 

30. The correct sentence of the followings:
A. The Nile is longest river in Africa
B. The Nile is longest river in the Africa
C. Nile is longest river in Africa
D. The Nile is the longest river in Africa

Correct answer: D. The Nile is the longest river in Africa

17th BCS Preliminary Question Full Solution
31. Any one of the following pairs are literary collaborators-
A. Eliot and pound
B. Yeats and Eliot
C. Pope and Dryden
D. Shelly and keats

Correct answer: D. Shelly and keats

32. Browning was the composer of any of the following poems–
A. Two voices
B. The Scholar Gipsy
C. Andrea del sarto
D. Oneone

Correct answer: C. Andrea del sarto

33. ‘লাঠালাঠি’- এটি কোন সমাস ?
A. প্রাদিসমাস
B. ব্যাতিহার বহূব্রীহি সমাস
C. তৎপুরুষ সমাস
D. কর্মধারয় সমাস

Correct answer: B. ব্যাতিহার বহূব্রীহি সমাস

34. অক্ষির সমীপে- এর সংক্ষেপণ হল-
A. সমক্ষ
B. পরোক্ষ
C. প্রত্যক্ষ
D. নিরপেক্ষ

Correct answer: A. সমক্ষ

35. উপসর্গের সঙ্গে প্রত্যয়ের পার্থক্য-
A. অব্যয় ও শব্দাংশ
B. নূতন শব্দ গঠনে
C. উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যায় থাকে পেছনে
D. ভিন্ন অর্থ প্রকাশে

Correct answer: C. উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যায় থাকে পেছনে

36. পর্তুগিজ ভাষা থেকে নিন্মোক্ত একটি শব্দ বাংলা ভাষায় আত্তীকরণ করা হয়েছে?
A. টেবিল
B. চেয়ার
C. বালতি
D. শরবত

Correct answer: C. বালতি

37. ‘ষড়ঋতু’ শব্দের সন্ধি বিচ্ছেদ-
A. ষড় + ঋতু
B. ষড় + ঋতু
C. ষট + ঋতু
D. ষট্ + ঋতু

Correct answer: D. ষট্ + ঋতু

38. ‘হযরত মোহাম্মদ (সঃ) ছিলেন আদর্শ মানব’- বাক্যটি নিন্মোক্ত একটি শ্রেণীর-
A. মিশ্র
B. জটিল
C. যৌগিক
D. সরল

Correct answer: D. সরল

39. শব্দার্থ অনুসারে বাংলা ভাষার শব্দসমষ্টিকে ভাগ করা যায়–
A. দুই ভাগে
B. তিন ভাগে
C. চার ভাগে
D. পাঁচ ভাগে

Correct answer: B. তিন ভাগে

40. ঢাকার বড় কাটরা ও ছোট কাটরা শহরের নিন্মোক্ত একটি এলাকায় অবস্থিত-
A. ইসলামপুর
B. চকবাজার
C. সদরঘাট
D. লালবাগ

Correct answer: B. চকবাজার

17th BCS Preliminary Question Full Solution
41. বাংলাদেশে ঢোকার পর গঙ্গা নদী ব্রহ্মপুত্র যমুনার সাথে নিন্মোক্ত একটি জায়গায় মেশে-
A. নারায়ণগঞ্জ
B. গোয়ালন্দ
C. বাহাদুরবাদ
D. ভৈরববাজার

Correct answer: B. গোয়ালন্দ

42. লালবাগ কেল্লার মাঝে সমাহিত শায়েস্তা থান এর কন্যার আসল নাম
A. পরীবিবি
B. ইরান দুখত
C. জাহানারা
D. মরিয়ম

Correct answer: B. ইরান দুখত

43. বাংলাদেশে গবাদি পশুতে প্রথম ভ্রুন বদল করা হয়-
A. ৫ মে, ১৯৯৪
B. ৬ এপ্রিল, ১৯৯৪
C. ৫ মে, ১৯৯৫
D. ৭ মে ১৯৯৫

Correct answer: C. ৫ মে, ১৯৯৫

44. ১৮৭৪ সালে ঢাকা শহরে পানি সরবরাহ কার্যক্রম স্থাপিত হয়-
A. সদরঘাটে
B. চাঁদনীঘাটে
C. পোস্তগোলায়
D. শ্যামবাজারে

Correct answer: B. চাঁদনীঘাটে

45. বাংলাদেশের পাহাড় শ্রেণীর ভূতাত্ত্বিক যুগের ভূমিরূপ হচ্ছে-
A. প্লাইসটোসিন যুগের
B.টারশিয়ারী যুগের
C. মায়োসিন যুগের
D. ডেবোনিয়ান যুগের

Correct answer: B. টারশিয়ারী যুগের

46. বাংলেদেশের সবচেয়ে উত্তরে অবস্থিত স্থানের নাম-
A. তেতুলিয়া
B. বাংলাবান্ধা
C. নকশালবাড়ি
D. পঞ্চগড়

Correct answer: B. বাংলাবান্ধা

47. সোয়াচ অব নো গ্রাউণ্ড’ এর মানে-
A. একটি খেলার মাঠ
B. একটি প্লাবন ভূমির নাম
C. বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম
D. ঢাকা সেনানিবাসের পোলো গ্রাউণ্ডের নাম

Correct answer: C. বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম

48. ব্রিটিশ বনিকেদের বিরুদ্ধে একজন চাকমা জুমিয়া নেতা বিদ্রোহের পতাকা উড়িয়েছিলেন, তার নাম-
A. রাজা ত্রিদিব রায়
B. রাজা ত্রিভুবন চাকমা
C. জুম্মা খান
D. জান বকস খাঁ

Correct answer: C. জুম্মা খান

49. কক্সবাজার ছাড়া বাংলাদেশের আর একটি আকর্ষণীয় ও পর্যটন অনুকূল সমুদ্র সৈকত–
A. নোয়াখালীর ছাগলনাইয়া
B. চট্টগ্রামের বাশখালি
C. খুলনার মংলা
D. পটুয়াখালীর কুয়াকাটা

Correct answer: D. পটুয়াখালীর কুয়াকাটা

50. বাংলাদেশে বাস নেই এমন উপজাতির নাম-
A. সাঁওতাল
B. মাওরি
C. মুরং
D. গারো

Correct answer:  B. মাওরি

17th BCS Preliminary Question Full Solution
51. বাংলাদেশের অতি পরিচিত খাদ্য গোলআলু । এই খাদ্য আমাদের দেশে আনা হয়েছিল –
A. ইউরোপের হল্যান্ড থেকে
B. দক্ষিণ আমেরিকা পেরু-চিলি থেকে
C. আফ্রিকার মিশর থেকে
D. এশিয়ার থাইল্যান্ড থেকে

Correct answer: A. ইউরোপের হল্যান্ড থেকে

52. কাপ্তাই থেকে প্লাবিত পার্বত্য চট্টগ্রামের উপত্যকা এলাকা–
A. মারিস্যা ভ্যালি
B. খাগড়া ভ্যালি
C. জাবরী ভ্যালি
D. ভেঙ্গী ভ্যালি
Correct answer: D. ভেঙ্গী ভ্যালি

53. ‘স্টেপস’ ভাস্কর্যটি সিউল অলিম্পিকের পার্কে স্থান পেয়েছে । এর ভাস্কর এর নাম–
A. নভেরা আহমেদ
B. হামিদুজ্জামান খান
C. আব্দুল্লাহ খালেক
D. সুলতান ইসলাম

Correct answer: B. হামিদুজ্জামান খান

54. বেনেলাক্স” বলতে যে দেশগুলোকে বোঝায়-
A. ইংল্যান্ড, আইরিশ প্রজাতন্ত্র, ফ্রান্স
B. সুইডেন, নরওয়ে, ফিনল্যান্ড
C. চেক প্রজাতন্ত্র, পোল্যান্ড, জার্মানি
D. বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ

Correct answer: D. বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ

55. আরব দেশসমূহে পাশ্চাত্যের উপর প্রথম তেল অবরোধ করে-
A. ১৯৭৮ সালে
B. ১৯৭০ সালে
C. ১৯৭৩ সালে
D. ১৯৭৪ সালে

Correct answer: C. ১৯৭৩ সালে

56. পোলিও টিকার আবিষ্কারক জোনাস সাল্ক যুক্তরাষ্ট্রের একটি শহরে মারা যান, শহরটির নাম-
A. La Martini
B. La Zola
C. San Antinio
D. San Hose

Correct answer: B. La Zola

57. ‘কর্নার স্টোন অব পিস’ এ স্মৃতিসৌধটি স্থাপিত হয়েছে-
A. মাকাও
B. হাইতি
C. ওকিনাওয়া
D. ভিয়েতনাম

Correct answer: C. ওকিনাওয়া

58. মধ্য এশিয়ায় অবস্থিত আয়তনে সর্ববৃহৎ প্রজাতন্ত্রের নাম-
A. তাজিকিস্তান
B. কাজাকিস্তান
C. উজবেকিস্তান
D. কিরগিজস্তান

Correct answer: B. কাজাকিস্তান

59. ১৭২৫ সালে বিশ্বের প্রাচীনতম রেস্তোরা চালু করেছিল ইউরোপের একটি শহরে, তার নাম এবং রেস্তোরার নাম–
A. ইতালির মিলান শহর, মালদিনীয়ানি
B. জার্মানির হামবুর্গ শহর, ক্যাসানোভা
C. স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোতিল
D. ফ্রান্সের টুলোন শহর, লাফ্রাঁসে

Correct answer: C. স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোতিল

60. মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রকে ‘স্ট্যাচু অব লিবার্টি’ উপহার দেয় যে রাষ্ট্র-
A. যুক্তরাজ্য
B. ফ্রান্স
C. জাপান
D. জার্মান

Correct answer: B. ফ্রান্স

17th BCS Preliminary Question Full Solution
61. যে যুদ্ধের প্রেক্ষাপটে সাধারণ পরিষদে Uniting for peace resolution গ্রহীত হয়েছিল–
A. সুয়েজ খাল
B. কোরীয় যুদ্ধ
C. পাক-ভারত যুদ্ধ – ১৯৬৫
D. ফকল্যান্ড

Correct answer: B. কোরীয় যুদ্ধ

62. রাশিয়ার যে শহরের হাসপাতালে আক্রমণ করার পর বাধ্য হয়ে রাশিয়া চেচনিয়ার সাথে শান্তি বৈঠকে বসতে রাজি হয়েছে তার নাম-
A. Budennovsk
B. Keldavisk
C. Dasanova
D. Garlev

Correct answer: A. Budennovsk

63. জোট নিরোপেক্ষ আন্দোলনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কবে অনুষ্ঠিত হয়?
A. হারারে, ১৯৮৯ সাল
B. বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল
C. হাভানা, ১৯৭৩ সাল
D. কায়রো, ১৯৭০ সাল

Correct answer: B. বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল

64. জোট নিরোপেক্ষ আন্দোলনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কবে অনুষ্ঠিত হয়?
A. হারারে, ১৯৮৯ সাল
B. বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল
C. হাভানা, ১৯৭৩ সাল
D. কায়রো, ১৯৭০ সাল

Correct answer: বেলগ্রেড, ১৯৬১ সাল

65. দক্ষিণ এশীয় সহযোহিতা সংস্থা – (SAARC) এর ষষ্ঠ শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়েছিল–
A. মালেতে
B. দিল্লীতে
C. কলম্বোতে
D. কাঠমুন্ডতে

Correct answer: C. কলম্বোতে

66. নিম্নের যে দেশটি জাতিসংঘের সদস্য নয়-
A. নামিবিয়া
B. ভ্যাটিক্যান সিটি
C. কিউবা
D. পানামা

Correct answer: B. ভ্যাটিক্যান সিটি

67. স্বাধীনতার আগে পাপুয়া নিউগিনি কোন দেশের অধীন ছিল?
A. ব্রিটেন
B. ফ্রান্স
C. অস্ট্রেলিয়া
D. নিউজিল্যান্ড

Correct answer: C. অস্ট্রেলিয়া

68. উত্তর আটলান্টিক চুক্তি সংস্থা গঠিত হয়েছিল–
A. ৪ এপ্রিল, ১৯৪৯
B. ৩ জানুয়ারি, ১৯৫৪
C. ২৬ মে, ১৯৫৫
D. ১ ফেব্রুয়ারি, ১৯৫৬

Correct answer: A. ৪ এপ্রিল, ১৯৪৯

69. ওপেকভুক্ত একমাত্র অনারব এশীয় দেশ–
A. ইন্দোনেশিয়া
B. মালয়েশিয়া
C. থাইল্যান্ড
D. ফিলিপাইন

Correct answer: A. ইন্দোনেশিয়া

70. কমনওয়েলথের বর্তমান সদস্য সংখ্যা–

A. ৪৮
B. ৫০
C. ৫৪ (২০১২)
D. ৫৭

Correct answer: C. ৫৪ (২০১২)

17th BCS Preliminary Question Full Solution
71. নয়া আন্তর্জাতিক অর্থনৈতিক ব্যবস্থার প্রস্তাব জাতিসংঘের সাধারণ পরিষদের কোন বিশেষ অধিবেশনে গৃহীত হয়?
A. দ্বিতীয়
B. তৃতীয়
C. পঞ্চম
D. ষষ্ঠ

Correct answer: D. ষষ্ঠ

72. ‘বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস’ প্রতিপালিত হয় প্রতি বছরের-
A. ৩১ জানুয়ারি
B. ৩০ মার্চ
C. ৩০ এপ্রিল
D. ৩১ মে

Correct answer: D. ৩১ মে

73. বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতিদানকারী দ্বিতীয় দেশের নাম-
A. ভারত
B. রাশিয়া
C. ভুটান
D. নেপাল

Correct answer: C. ভুটান (আপডেট তথ্য অনুযায়ী, বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতিদানকারী দ্বিতীয় দেশের নাম ভারত; আর ভুটান প্রথম)

74. f(x) = x^2 + 1/x +1 এর অনুরূপ কোনটি?
A. f(1) = 1
B. f(0) = 1
C. f(-1) = 3
D. f(1) = 3

Correct answer: D. f(1) = 3

75. x + y = 0 এবং 2x – y +3 = 0 সরলরেখা দুটি কোন বিন্দুতে ছেঁদ করে?
A. (-1/3, 1/3)
B. (1,-1 )
C. (-3,3)
D. (-1,1)

Correct answer: D. (-1,1)

76. যদি x2 + px + 6 = 0 এর মূল দুটি সমান হয় এবং p
A. √৪৮
B. ০
C. √৬
D. √২৪

Correct answer: D. √২৪

77. x – [x – { x – (x + 1)}] –এর মান কত?
A. x + 1
B. 1
C. -1
D. x – 1

Correct answer: C. -1

78. The synonym for ‘efface’-
A. improve
B. exhaust
C. rub out
D. cut out

Correct answer: C. rub out

79. When a person says he’s `all in’ it means.
A. He is very tired
B. He is has arrived
C. He has finished packing
D. He has got everything

Correct answer: A. He is very tired

80. `Bill of fare’ is–
A. A chart of bus fare
B. A price list
C. A valuable document
D. A list of dishes at restaurant

Correct answer: D. A list of dishes at restaurant

17th BCS Preliminary Question Full Solution
81. A ‘bull market’ means that share prices are-
A. falling
B. rising
C. moving
D. static

Correct answer: B. rising

82. ‘Blue chips’ are-
A. Securities issued by the government
B. Industrial shares considered to be a safe investment
C. Industrial shares considered to be a risky investment
D. Flat plastic counters used as money tokens

Correct answer: B. Industrial shares considered to be a safe investment

83. ‘Blockbuster’ means:

A. A large solid piece of stone
B. A device to cut off persons head as punishment
C. Something that makes movement difficult
D. A powerful explosive to demolish buildings

Correct answer: A powerful explosive to demolish buildings

84. The synonym of `Franchise’–
A. Privilege
B. Utility
C. French
D. Frankness

Correct answer: A. Privilege

85. `Equivocation’ means–
A. A true statement
B. Equal opportunity to get a job
C. Free expression of opinions
D. Two contrary things in the same statment

Correct answer: D. Two contrary things in the same statment

86. Persona-non-garta শব্দ সমষ্টি যে বিশেষ ক্ষেত্রে প্রযোজ্য–
A. রাজনীতিবিদ
B. ক্রীড়াবিদ
C. ব্যবসায়ী
D. কূটনীতিবিদ

Correct answer: D. কূটনীতিবিদ

87. Choose the correct antonym of ‘Sluggish’_
A. dull
B. animated
C. heavy
D. slow

Correct answer: B. animated

88. The antonym for ‘inimical’-
A. hostile
B. friendly
C. indifferent
D. angry

Correct answer: B. friendly

89. The correct spelling is–
A. Humourous
B. Humourious
C. Humorous
D. Humorious

Correct answer: C. Humorous

90. দুটি লম্বালম্বি পরিমাণ 5N এবং 4N , তাদের লব্ধি পরিমাণ কত?
A. 3 N
B. √11 N
C. √41 N
D. 1 N

Correct answer: C. √41 N

17th BCS Preliminary Question Full Solution
91. একটি ত্রিভুজাকৃতি ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল ৮৪ বর্গগজ। ত্রিভুজটির শীর্ষবিন্দু হতে ভূমির উপর অংকিত লম্বের দৈর্ঘ্য ১২ গজ হলে ভূমির দৈর্ঘ্য কত?
A.  ১০ গজ
B. ১২ গজ
C. ১৪ গজ
D. ৭ গজ

Correct answer: C. ১৪ গজ

92. The last word of the proverb . Handsome is that handsome____________’
A. does
B. Works
C. thinks
D. says

Correct answer: A. does

93. The right word to fill in the gap of the following sentence : Give her a telephone number to ring ____ she gets lost.
A. perhaps
B. Whether
C. in case
D. unless

Correct answer: C. in case

94. The sentence with correct punctuations-
A. Maria, my student. is on leave today
B. Maria my student, is on leave today
C. Maria, my student, is on leave today
D. Maria my student is, on leave today

Correct answer: C. Maria, my student, is on leave today

95. The correct sentence of the followings–
A. A new cabinet has been sworn in Dhaka
B. A new cabinet has been sworn a Dhaka
C. A new cabinet has been sworn by in Dhaka
D. A new cabinet has sworn in Dhaka

Correct answer: A. A new cabinet has been sworn in Dhaka

96. ‘লাপাত্তা’ শব্দের ‘লা’ উপসর্গটি বাংলায় এসেছে-
A. আরবি ভাষা থেকে
B. ফরাসি ভাষা থেকে
C. হিন্দি ভাষা থেকে
D. উর্দু ভাষা থেকে

Correct answer: A. আরবি ভাষা থেকে

97. আধুনিক অলিম্পিকের প্রবর্তক বা জনক-
A. বেডেন পাওয়েল
B. ব্যরন পিয়ারে দ্য কুবার্তা
C. প্যাঁরেজ দ্য কুয়েলার
D. জুয়ান এন্টানিও সামারাঞ্চ

Correct answer: B. ব্যরন পিয়ারে দ্য কুবার্তা

98. ১৯৯৪ সালের ১ লা ডিসেম্বর বৃহস্পতিবার হলে, ১৯৯৫ সালে ঐ একই তারিখে হবে-
A. বৃহস্পতিবার
B. শুক্রবার
C. রবিবার
D. শনিবার

Correct answer: B. শুক্রবার

99. লুপ্ত সংখ্যাটি কত? ৮১, ২৭, …………, ৩, ১
A. ৬
B. ৯
C. ১২
D. ১৫

Correct answer: B. ৯
