27th BCS Preliminary Question Full Solution

01. Identify the imperative sentence.

A. I shall go to college.
B. Motin is singing a song.
C. Stand up.
D. It has been raining since morning.

Correct answer: C. Stand up.

02. Fill in the gaps with the suitable word: To stay healthy we must have a balanced-

A. diet
B. food
C. drink
D. environment

Correct answer:A. diet

03. Choose the correct alternative and marks its letter on your answer sheet. The rich should not look down___the poor.

A. at
B. for
C. towards
D. upon

Correct answer: D. upon

04. I took a map with me,as I didn’t want to ___ my way on the journey. on the journey.

A. loose
B. lose
C. lost
D. loss

Correct answer: B. lose

05. Every driver must be held ___ his own actions.

A. responsible for
B. responsible to
C. liable to
D. blamed for

Correct answer: A. responsible for

06. ‘Through thick and thin’ means-

A. under all conditions
B. to make thick and thin
C. not clear in understanding
D. of great density

Correct answer: A. under all conditions

07. ’Prior to’means-

A. After
B. Before
C. Immediately
D. During the period of

Correct answer: B. Before

08. Nobody knocked him down; it was an-

A. Incident
B. Occurrence
C. Accident
D. Event

Correct answer: C. Accident

09. ১২+২২+৩২+____+৫০২=কত?

A. ৩৫৭২৫
B. ৪২৯২৫
C. ৪৫৫০০
D. ৪৭২২৫

Correct answer: B. ৪২৯২৫

10. ৪ টাকায় ৫টি করে কিনে ৫ টাকায় ৪ টি করে বিকয় করলে শতকরা কত লাভ হবে?

A. ৪৫%
B. ৪৮.৫০%
C. ৫২.৭৫%
D. ৫৬.২৫%

Correct answer: D. ৫৬.২৫%



11. এক ব্যবসায়ী একটি পন্যের মুল ২৫% বাড়ালো,অত:পর বর্ধিত মুল্য থেকে ২৫% কমালো।সর্বশেষ মুল্য সর্বপ্রথম মুল্যের তুলনায়-

A. ৫%কমানো হয়েছে
B. ৬.২৫%কমানো হয়েছে
C. ৫%বাড়ানো হয়েছে
D. ৬.২৫% বাড়ানো হয়েছে

Correct answer: B. ৬.২৫%কমানো হয়েছে

12. যদি একটি কাজ ৯ জন লোক ১২ দিনে করতে পারে,অতিরিক্ত ৩ জন লোক নিয়োগ করলে কাজটি কতদিনে শেষ হবে?

A. ৭
B. ৯
C. ১০
D. ১২

Correct answer: B. ৯

13. শিক্ষা সফরে যাওয়ার জন্য ২৪০০ টাকায় বাস ভাড়া করা হলো এবং প্রতেক ছাএ/ছাএী সমান ভাড়া বহন করবে ঠিক হলো ।অতিরিক্ত ১০ জন ছাএ/ছাএী যাওয়ায় প্রতি জনের ভাড়া ৮ টাকা কমে গেল।বাসে কত জন ছাএ/ছাএী গিয়েছিল?

A. ৪০
B. ৪৮
C. ৫০
D. ৬০

Correct answer: D. ৬০

14. পিতা, মাতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৭ বছর । আবার পিতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৫ বছর। মাতার বয়স কত?

A. ৩৮ বছর
B. ৪১ বছর
C. ৪৫ বছর
D. ৪৮ বছর

Correct answer: B. ৪১ বছর

15. যদি (x-y)2 =14 এবং xy=2 হয় তবে x2+y2= কত?

A. 12
B. 14
C. 16
D. 18

Correct answer: D. 18

16. বৃত্তের ব্যাস তিনগুন বৃদ্ধি করলে ক্ষেএফল কতগুন বৃদ্ধি পাবে?

A. ৪
B. ৯
C. ১২
D. ১৬

Correct answer: B. ৯

17. একটি সমদ্বিবাহু সমকোনী ত্রিভুজের অতিভুজের দৈঘ্য ১২ সেমি হলে ত্রিভুজের ক্ষেএফল কত বর্গ সেমি?

A. ৩৬
B. ৪৮
C. ৫৬
D. ৭২

Correct answer: A. ৩৬

18. ৬০ থেকে ৮০ এর মধ্যবর্তী বৃহত্তম ও ক্ষুদ্রতম মৌলিক সংখ্যার অন্তর হবে-

A. ৮
B. ১২
C. ১৮
D. ১৪০

Correct answer: C. ১৮

19. NIPORT কি?

A. জনসংখ্যা বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান
B. পোলট্রীফার্ম বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান
C. নদী বন্দর বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান
D. বন্দর বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান

Correct answer: A. জনসংখ্যা বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান

20. সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদে “রাষ্ট্র ও গনজীবনের সর্বস্তরে নারী পুরুষের সমান অধিকার লাভ করবেন” বলা আছে?

A. ১০ নং অনুচ্ছেদে
B. ২১(২) নং অনুচ্ছেদে
C. ২৭ নং অনুচ্ছেদে
D. ২৮(২) নং অনুচ্ছেদে

Correct answer: D. ২৮(২) নং অনুচ্ছেদে



21. UNDP রিপোর্ট সেপ্টেম্বর ২০০৫ সাল মোতাবেক বাংলাদেশের মাথাপিচু আয় কত?

A. ৪৪৪ ডলার
B. ৭৭০ ডলার
C. ১০৭০ ডলার
D. ১৭৭০ ডলার

Correct answer: D. ১৭৭০ ডলার

22. স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য “বীরপ্রতীক” উপধি লাভ করে কতজন?

A. ৭ জন
B. ৬৮ জন
C. ১৭৫ জন
D. ৪২৬ জন

Correct answer: D. ৪২৬ জন

23. বাংলাদেশের ইক্ষু গবেষনা ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত?

A. দিনাজপুর
B. গোপালপুর
C. পাকশী
D. ইশ্বরদী

Correct answer: D. ইশ্বরদী

24. মিলেনিয়াম ডেভলপমেন্ট গোল অর্জন করার কথা কোন সময়ে?

A. ২০১০
B. ২০১৫
C. ২০২০
D. ২০২৫

Correct answer: B. ২০১৫

25. রাজারবাগ পুলিশ লাইনে “দুর্জয়” ভাস্কর্যটির শিল্পী কে?

A. হামিদুর রহমান
B. মৃনাল হক
C. শামিম শিকদার
D. নোভেরা আহমেদ

Correct answer: B. মৃনাল হক

26. চট্টগ্রাম- কক্সবাজার সাবমেরিন কেবলস অপটিকাল ফাইবার স্থাপন করার জন্য বাংলাদেশ সরকারকে কত দূরত্বের ব্যয় বহন করতে হবে?

A. ৭০০ কি.মি
B. ৫৭০ কি.মি
C. ৩০০ কি.মি
D. ১৭০ কি.মি

Correct answer: D. ১৭০ কি.মি

27. রাজেন্দ্রপুর সেনানিবাসে অবস্থিত মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিস্তম্ভের নাম কি?

A. বিজয় স্তম্ভ
B. বিজয়কেতন
C. স্বাধীনতা সোপান
D. রক্ত সোপান

Correct answer: D. রক্ত সোপান

28. বাংলাদেশের পোষ্টাল একাডেমি কোথায় অবস্থিত?

A. রাজশাহী
B. ঢাকা
C. চট্টগ্রাম
D. খুলনা

Correct answer: A. রাজশাহী

29. প্রস্তাবিত পদ্মা সেতুর দৈর্ঘ্য কত কি.মি?

A. ৫.০৩
B. ৬.১৫
C. ৪.৮
D. ৫.৫৮

Correct answer: B. ৬.১৫

30. বাংলাদেশে সর্বপ্রথম কোন মহিলা টেস্ট টিউব শিশুর মা হন?

A. পারভীন ফাতেমা
B. ফিরোজা বেগম
C. রওশন জাহান
D. কানিজ ফাতেমা

Correct answer: B. ফিরোজা বেগম



31. বাংলাদেশ জাতিসংঘের কততম সদস্য?

A. ১৩৬ তম
B. ১৩৭ তম
C. ১৩৮ তম
D. ১৩৯ তম

Correct answer: A. ১৩৬ তম

32. কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারের স্থপতি কে?

A. তানবির কবির
B. হামিদুর রহমান
C. হামিদুজ্জামান
D. অস্কার বাদল

Correct answer: B. হামিদুর রহমান

33. জাতিসংঘ সাধারন পরিষদের প্রথম বাংলাদেশী সভাপতি কে?

A. বি.এ সিদ্দিকী
B. খাজা ওয়াসিউদ্দিন
C. হুমায়ন রশিদ চৌধুরী
D. শমসের মবিন চৌধুরী

Correct answer: C. হুমায়ন রশিদ চৌধুরী

34. স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদান রাখার জন্য কতজন মহিলাকে বীর প্রতীক উপধিতে ভূষিত করা হয়?

A. ৫ জন
B. ৭ জন
C. ২ জন
D. ৬ জন

Correct answer: C. ২ জন

35. কর্মসংস্থান ব্যাংক প্রতিষ্ঠিত হয় কোন সনে?

A. ১৯৯৫
B. ১৯৯৬
C. ১৯৯৮
D. ২০০১

Correct answer: C. ১৯৯৮

36. লোকসংখ্যার দিক থেকে বাংলাদেশ বিশ্বের কততম স্থানে?

A. ৫ম
B. ৮ম
C. ৯ম
D. ১০ম

Correct answer: B. ৮ম

37. সেন্টমার্টিন দ্বীপের আয়তন কত বর্গ কিলোমিটার?

A. ৮
B. ১০
C. ১২
D. ১৪

Correct answer: A. ৮

38. বাংলদেশে পরমাণু শক্তি কমিশন গঠিত হয় কত সনে?

A. ১৯৭২
B. ১৯৭৫
C. ১৯৭৩
D. ১৯৯৭

Correct answer: C. ১৯৭৩

39. কোন ইঞ্জিনে কার্বুরেটর থাকে?

A. পেট্রোল ইঞ্জিনে
B. ডিজেল ইঞ্জিনে
C. রকেট ইঞ্জিনে
D. বিমান ইঞ্জিনে

Correct answer: A. পেট্রোল ইঞ্জিনে

40. সর্বাপেক্ষা ছোট তরঙ্গ দৈর্ঘ্যের বিকিরন হচ্ছে-

A. আলফা রশ্মি
B. বিটা রশ্মি
C. গামা রশ্মি
D. রঞ্জন রশ্মি

Correct answer: C. গামা রশ্মি



41. মানুষের হৃৎপিন্ডে কতটি প্রকোষ্ঠ থাকে?

A. দুটি
B. চারটি
C. ছয়টি
D. আটটি

Correct answer: B. চারটি

42. প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়, কারন-

A. রান্নার জন্য শুধু তাপ নয় চাপও কাজে লাগে
B. বন্ধ পাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয়
C. উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়
D. সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নার সহায়ক

Correct answer: C. উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়

43. বিলিরুবিন তৈরি হয়-

A. পিওথলিতে
B. কিডনীতে
C. প্লীহায়
D. যকৃতে

Correct answer: D. যকৃতে

44. মানুষের গায়ের রং কোন উপাদানের উপর নির্ভর করে?

A. মেলানিন
B. থায়ামিন
C. ক্যলোরিন
D. হিমোগ্লোবিন

Correct answer: A. মেলানিন

45. বাদুড় অন্ধকারে চলাফেরা করে কিভাবে?

A. তীক্ষ্ দৃষ্টি সম্পন্ন চোখের সাহায্যে
B. ক্রমাগত শব্দ উৎপন্নের মাধ্যমে অবস্থান নির্নয় করে
C. সৃষ্ট শব্দের প্রতিধ্ধনি শুনে
D. অলৌকিক ভাবে

Correct answer: C. সৃষ্ট শব্দের প্রতিধ্ধনি শুনে

46. গাছের খাদ্য তালিকায় আছে

A. N-P-K-S ও Zn
B. Na-P-K-S ও Zn
C. N-B-K-S ও A1
D. N-P-K-S ও A1

Correct answer: A. N-P-K-S ও Zn

47. নিচের কোনটি DNA এর নাইট্রোজেন বেস?

A. ইউরাসিল
B. গোয়ানিন
C. পিরিডক্সিন
D. এ্যাসপারাজিন

Correct answer: B. গোয়ানিন

48. নিচের কোনটি পরমাণুর নিউক্লিয়াসে থাকেনা?

A. Meson
B. Neutron
C. Proton
D. Electron

Correct answer: D. Electron

49. ২০০৫ সালে যুক্তরাষ্ট্রের দক্ষিন বা দক্ষিন পশ্চিম অঞ্চলে সর্বপ্রথম কোন হারিকেনটি আঘাত হানে?

A. ডেনিস
B. ক্যাটারিনা
C. আইভান
D. রিটা

Correct answer: B. ক্যাটারিনা

50. কোন দেশটি স্ক্যান্ডেনেভিয়ার অন্তর্ভুক্ত নয়?

A. ডেনমার্ক
B. ফিনল্যান্ড
C. নেদারল্যান্ড
D. যুক্তরাষ্ট্র

Correct answer: D. যুক্তরাষ্ট্র

51. মুসলমান প্রধান না হয়েও কোন দেশটি ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্য?

A. নাইজেরিয়া
B. লেবানন
C. নাইজারনুমো
D. উগান্ডা

Correct answer: D. উগান্ডা



52. কিউবায় ক্ষেপনাস্ত্র সঙ্কটের সময় যুক্তরাষ্টের প্রেসিডেন্ট কে ছিলেন?

A. রিজার্ড এম নিক্সন
B. জন এফ কেনেডি
C. লিন্ডন বেইনস জনসন
D. হ্যারি এস ট্রুম্যান

Correct answer: B. জন এফ কেনেডি

53. মার্কিন যুক্তরাষ্টের কোন প্রেসিডেন্ট ১২ বছর ক্ষমতায় অধিষ্ঠিত ছিলেন?

A. হ্যারি এস ট্রুম্যান
B. ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট
C. জেমস মনরো
D. তথ্যটি সঠিক নয়

Correct answer: B. ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট

54. ভারতীয় লোকসভায় নির্বাচিত সদস্য সংখ্যা কত?

A. ৫৪৩
B. ৫৪৫
C. ৪১৫
D. ৫৪০

Correct answer: A. ৫৪৩

55. কোন দেশের মহিলারা সর্বপ্রথম ভোটাধিকার লাভ করে?

A. মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র
B. নিউজিল্যান্ড
C. বাহামা
D. সুইজারল্যান্ড

Correct answer: B. নিউজিল্যান্ড

56. Chemical Weapons Convention কোন সালে সাক্ষরিত হয়?

A. ১৯৯০
B. ১৯৯৬
C. ১৯৯৩
D. ১৯৯৯

Correct answer: C. ১৯৯৩

57. কোন পরিষদের সুপারিশক্রমে জাতিসংঘে নতুন সদস্য গ্রহন করা হয়?

A. অছি পরিষদ
B. সাধারন পরিষদ
C. নিরাপত্তা পরিষদ
D. অর্থনৈতিক ও সামাজিক পরিষদ

Correct answer: C. নিরাপত্তা পরিষদ

58. কোন মুসলিম মনিষী সর্বপ্রথম নোবেল পুরস্কার পান?

A. ইয়াসির আরাফাত
B. নাগীব মাহফুজ
C. আনোয়ার সাদাত
D. প্রফেসর আব্দুস সালাম

Correct answer: C. আনোয়ার সাদাত

59. বাদশা ফাহাদের পর সৌদি বাদশা কে হন?

A. খালেদ
B. আবদুল্লাহ
C. ফয়সাল
D. আব্দুল আজিজ

Correct answer: B. আবদুল্লাহ

60. অক্সফাম(Oxfam)এর সদর দপ্তর কোথায়?

A. নিউইয়র্ক
B. ক্যামেনিক্স
C. লন্ডন
D. হেগ

Correct answer: C. লন্ডন



61. কোনটি বিংশ শতাব্দীর শেষভাগে উপনিবেশবাদের নিগড় থেকে মুক্ত হয়?

A. হংকং
B. শ্রীলংকা
C. ম্যাকাউ
D. বাংলাদেশ

Correct answer: C. ম্যাকাউ

62. নিচের কোন চুক্তিটি যুক্তরাষ্ট্রির সিনেটে অনুমোদিত হয়নি?

A. এবিএম চুক্তি(ABM)
B. সল্ট-১ চুক্তি(SALT-1)
C. সল্ট-২ চুক্তি(SALT-2)
D. ষ্টার্ট-১ চুক্তি(START-1)

Correct answer: A. এবিএম চুক্তি(ABM)

63. Amnesty International কত সালে নোবেল শান্তি পুরস্কার পেয়েছিল?

A. ১৯৭৭
B. ১৯৭৮
C. ১৯৭৯
D. ১৯৮১

Correct answer: A. ১৯৭৭

64. START-2 কি?

A. টিভিতে সম্প্রসারিত একটি সিরিয়াল
B. বানিজ্য সংক্রান্ত একটি চুক্তি
C. কৌশলগত অস্ত্র হ্রাস সংক্রান্ত চুক্তি
D. এর কোনটিই নয়

Correct answer: C. কৌশলগত অস্ত্র হ্রাস সংক্রান্ত চুক্তি

65. আশিয়ান রিজিওনাল ফোরাম (ARF) এর সদস্য সংখ্যা কত?

A. ২১
B. ২২
C. ২৩
D. ২৬

Correct answer: D. ২৬

66. মালয়েশিয়ার সাবেক প্রধানমন্ত্রী ড: মাহাথির মোহাম্মদ কত বছর ক্ষমতায় ছিলেন?

A. ২১ বছর
B. ২২ বছর
C. ২৪ বছর
D. ২৬ বছর

Correct answer: B. ২২ বছর

67. বাংলাদেশ কত সালে ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্যপদ লাভ করে?

A. ১৯৭৪ সালে
B. ১৯৭৫ সালে
C. ১৯৭৩ সালে
D. ১৯৭৬ সালে

Correct answer: A. ১৯৭৪ সালে

68. ইরাকের বর্তমান প্রেসিডেন্ট জালাল তালাবানি কোন সম্প্রদায়ের?

A. সুন্নি
B. সিয়া
C. কুর্দি
D. খিষ্টান

Correct answer: C. কুর্দি

69. কোনটি উপন্যাস?

A. নতুন চাঁদ
B. কন্যা কুমারী
C. গড্ডালিকা
D. নেমেসিস

Correct answer: B. কন্যা কুমারী

70. লৌকিক কাহিনীর প্রখম রচয়িতা কে?

A. আলাওল
B. কোরেশী মগন
C. দৌলত কাজী
D. সৈয়দ সুলতান

Correct answer: C. দৌলত কাজী



71. সাপ্তাহিক ‘সুধাকর’ এর সম্পাদক কে?

A. মুন্সি মোহাম্মদ রিয়াজ উদ্দিন আহম্মদ
B. মুন্সি মোহাম্মদ মেহের উল্লা
C. শেখ আবদুর রহিম
D. ইসমাইল হোসেন সিরাজি

Correct answer: C. শেখ আবদুর রহিম

72. মাসিক মোহাম্মদী কোন সালে প্রকাশিত হয়?

A. ১৯২৬
B. ১৯২৭
C. ১৯২৮
D. ১৯২৯

Correct answer: B. ১৯২৭

73. কোন পত্রিকাটি ১৯২৩ সালে প্রকাশিত হয়?

A. কালিকলম
B. প্রগতি
C. কল্লোল
D. সবুজপত্র

Correct answer: C. কল্লোল

74. ঢাকা থেকে প্রকাশিত হয় কোন পত্রিকাটি?

A. অরনি
B. পরিচয়
C. নবশক্তি
D. ক্রান্তি

Correct answer: D. ক্রান্তি

75. গ্রীক শব্দ কোনটি?

A. তুফান
B. লুঙ্গি
C. কুশন
D. দাম

Correct answer: D. দাম

76. বাংলা ভাষায় কয়টি খাঁটি বাংলা উপসর্গ রয়েছে?

A. উনিশ
B. কুড়ি
C. একুশ
D. বাইশ

Correct answer: C. একুশ

77. শিশুরাজ্যে এই মেয়েটি একটি ছোট খাট বর্গির উপদ্রব বলিলেই হয়।রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কোন গল্পের সংলাপ?

A. একরাত্রি
B. শুভা
C. সমাপ্তি
D. সংলাপ

Correct answer: C. সমাপ্তি

78. বাংলা সাহিত্যর প্রথম ইতিহাস গ্রন্থ কোনটি?

A. বাঙলা সাহিত্যের ইতিহাস
B. বঙ্গভাষা ও সাহিত্য
C. বাংলা সাহিত্যের কথা
D. বাংলা সাহিত্যের রূপকথা

Correct answer: B. বঙ্গভাষা ও সাহিত্য

79. কত খ্রিষ্ট্রাব্দে শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ের ‘জগত্তারিনী’ পদক লাভ করে?

A. ১৯১৬
B. ১৯২৩
C. ১৯৩৩
D. ১৯০৩

Correct answer: B. ১৯২৩

80. রাজা রামমোহন রচিত বাংলা ব্যাকরণের নাম কি?

A. মাগধীয় ব্যাকরণ
B. গৌড়ীয় ব্যাকরণ
C. মাতৃভাষা ব্যাকরণ
D. ভাষা ও ব্যাকরণ

Correct answer: B. গৌড়ীয় ব্যাকরণ



81. ‘মেছো’ শব্দের প্রকৃতি ও প্রত্যয় কি?

A. মাছ+ও
B. মেছ+ও
C. মাছি+উয়া(ও)
D. মাছ+উয়া(ও)

Correct answer: D. মাছ+উয়া(ও)

82. কোন সন্ধিটি নিপাতনে সিদ্ধ?

A. বাক‍+দান=বাগদান
B. উত+ছেদ=উদচ্ছেদ
C. পর+পর=পরস্পর
D. সম+সার=সংসার

Correct answer: C. পর+পর=পরস্পর

83. বাংলা মৌলিক নাটকের যাত্রা শুরু হয় কোন নাট্যকারের হাতে?

A. মধুসুদন দও
B. দীন বন্ধু মিএ
C. জোতিন্দ্রনাথ ঠাকুর
D. রামনারায়ন তর্করত্ন

Correct answer: D. রামনারায়ন তর্করত্ন

84. প্রত্যক্ষ কোন বস্তুর সাথে পরোক্ষ কোন বস্তুর তুলনা করলে প্রত্যক্ষ বস্তুটিকে বলা হয়____

A. উপমিত
B. উপমান
C. উপমেয়
D. রূপক

Correct answer: C. উপমেয়

85. ‘পাখি সব করে রব রাতি পোহাইল’ পংক্তর রচয়িতা____?

A. রাম নারায়ন তর্করত্ন
B. বিহারী লাল
C. কৃষ্ঞচন্দ্র মজুমদার
D. মদনমোহন তর্কালংকার

Correct answer: D. মদনমোহন তর্কালংকার

86. ‘আমি কিংবদান্তির কথা বলছি’-এর রচয়িতা কে?

A. সিকান্দার আবু জাফর
B. আবু জাফর ওবায়দুল্লাহ
C. ফররুখ আহম্মদ
D. আহসান হাবীব

Correct answer: B. আবু জাফর ওবায়দুল্লাহ

87. জীবনে জ্যাঠামি ও সাহিত্যে ন্যাকামি’ সহ্য করতে পারতেন না___।

A. বঙ্কিমচন্দ্র
B. সৈয়দ মুজতবা আলি
C. প্রমথ চৌধুরী
D. প্রমথনাথবিশী

Correct answer: C. প্রমথ চৌধুরী

88. এ মাটি সোনার বাড়া’এ উদ্ধিতিতে সোনা কোন অর্থে ব্যবহার করা হয়েছে?

A. বিশেষনের অতিশায়ন
B. রূপবাচক বিশেষন
C. উপাদান বাচক বিশেষন
D. বিধেয় বিশেষন

Correct answer: A. বিশেষনের অতিশায়ন

89. What would have happened if____?

A. The bridge is broken
B. The bridge would break
C. The bridge had broken
D. The bridge has been broken

Correct answer: C. The bridge had broken

90. Explain the meaning of-`Bring to pass`.

A. Cause of destroy
B. Cause to happen
C. Cause to carry out
D. Cause to convince

Correct answer: B. Cause to happen



91. which of the flowing sentences is the correct one?

A. Paper is made of wood
B. Paper is made by wood
C. Paper is made from wood
D. Paper is made on wood

Correct answer: C. Paper is made from wood

92. The word ‘bounty’ is closest in meaning to

A. Generosity
B. Familiar
C. Dividing line
D. Sympathy

Correct answer: A. Generosity

93. Give the correct Passive form of-My teacher embodies all the good qualities.

A. All the good qualities are embodied on my teacher
B. All the good qualities are embodied by my teacher
C. All the good qualities are embodied in my teacher
D. All the good qualities are embodied to my teacher

Correct answer: C. All the good qualities are embodied in my teacher

94. choose the correct indirect speech- She asked me “Are you happy in your new job?”

A. She asked me if I was happy in my new job
B. She asked me if I have been happy in my new job
C. She asked me whether I am happy in my new job
D. She asked me if I had been happy in my new job

Correct answer: A. She asked me if I was happy in my new job

95. The meaning of the word `obese`is-

A. Very fat
B. Ugly
C. Tardy
D. Obnoxious

Correct answer: A. Very fat

96. A person who writes about his own life writes-

A. A diary
B. A biography
C. An autobiography
D. A chronicle

Correct answer: C. An autobiography

97. which of the flowing sentences is correct?

A. Why have you done this?
B. Why you had done this?
C. Why you have done this?
D. Why did you done this?

Correct answer: A. Why have you done this?

98. what will be correct preposition to complete the sentences?“I am not good____translation.”

A. In
B. About
C. With
D. At

Correct answer: D. At

99. which is the noun of the word `beautiful`?

A. Beauty
B. Beautify
C. Beauteous
D. Most beautiful

Correct answer: A. Beauty

100. fill in the blank with the appropriate preposition: We have to go___ five minutes.

A. In
B. Beautifully
C. On
D. By

Correct answer: D. By
